# A China não endivida nações africanas
De acordo com uma pesquisa feita por acadêmicos da Universidade de Boston e da Universidade John Hopkins, de 2000 a 2015, a China emprestou às nações africanas pelo menos 95.5 bilhões de dólares. Esse é um grande número. No entanto, a dívida chinesa só pode ser analisada em relação à dívida total da África. Os empréstimos chineses de 2000 a 2016 representavam apenas 1,8% das dívidas externas da África.

Nós devemos questionar a alegação de que os empréstimos chineses são “armadilhas” destinadas a forçar as nações africanas a cederem sua soberania ou a serem extorquidas pelo governo chinês.

Pesquisas mostram que os empréstimos chineses não são especulativos ou atrelados a projetos de privatização ou “ajustes estruturais”, como são, normalmente, os empréstimos do FMI. A grande maioria desses empréstimos auxilia a compensar as deficiências no financiamento de infraestrutura. Um artigo da Washington Post, excepcionalmente honesto, [explicou](https://www.washingtonpost.com/news/theworldpost/wp/2018/04/12/china-africa/?noredirect=on):
>Em um continente onde cerca de 600 milhões de africanos não têm acesso a eletricidade, 40% dos investimentos chineses pagaram por geração e transmissão de energia. Outros 30% foram destinados a modernizar a precária infraestrutura de transporte da África.

O que é omitido ou mistificado na maioria dos artigos sobre empréstimos chineses é que a África já estava presa em uma “armadilha de dívida” dos mesmo países que apontam o dedo para a China: os estados imperialistas ocidentais.

O Ocidente dizimou nações africanas ao longo das décadas de 1980 e 1990 com planos neoliberais de ajustes estruturais, que empurraram a austeridade sobre nações que já eram pobres, forçando-as a tomar empréstimos com juros impossíveis de serem pagos, e, além disso, empréstimos presos a condições fundamentalmente neocoloniais: eles [o ocidente] determinam qual governo é “bom” e qual é “ruim”, mantendo qualquer ajuda para essas nações africanas essencialmente sob a mira desta arma.

Sem se estender muito para fora do escopo deste tópico, isso também aconteceu recentemente no Sri Lanka, onde o país entregou um importante porto para o controle chinês. Apesar dos relatos da imprensa ocidental, foram as onerosas e acumuladas taxas de juros dos empréstimos ocidentais – e não dos chineses – que causaram a crise financeira do Sri Lanka. O Sri Lanka estava pagando seus empréstimos chineses no prazo (a China representa apenas 15% de sua dívida externa). A fim de não deixar de pagar suas dívidas para o Ocidente, e para escapar das condições rigorosas de receber novos empréstimos do FMI, o Sri Lanka tem buscado novos empréstimos a juros baixos e conversões da dívida em capital com a China e a Índia. Isso – e não é uma armadilha predatória da dívida – é o que levou ao arrendamento do porto.

Em paralelo com o Ocidente, os empréstimos da China na África são, em grande parte, uma mistura de empréstimos com juros zero ou a juros baixos, às vezes com planos de pagamentos de décadas. Alguns são concessionais e re-negociáveis, bem como vinculados ao sucesso real e à produtividade dos projetos.

Grande parte do envolvimentos da China estão construindo “indústrias de valor agregado”, que permitiriam que as nações africanas começassem a acumular as forças produtivas necessárias para a transição a setores de maiores salários. Isso, por sua vez, fomentou o desenvolvimento de mais empresas nativas, em vez de depender da mão-de-obra chinesa para a montagem de produtos finais.

Um exame da relação credor-devedor à medida que se desenrola com a China e a África, refuta a propaganda da armadilha da dívida. Como Tim Hancock [escreveu recentemente](https://www.ft.com/content/0b207552-6977-11e9-80c7-60ee53e6681d) sobre o estudo do Grupo Rhodium acerca de 40 casos de empréstimos chineses para o exterior:
>A vantagem da China continua limitada, com muitas das renegociações beneficiando o mutuário. Dispensas de dívidas foram encontradas em 14 casos, adiamentos em 11 casos, e refinanciamentos e mudanças nos termos da dívida na maioria dos outros casos.

O estudo concluiu que o “perdão total da dívida” foi o resultado mais comum das renegociações de dívidas, e que as apreensões do ativo eram “muito raras”. O crescente padrão de perdão da dívida visa estimular a boa vontade e maior abertura à China no continente. Da perspectiva chinesa, a criação de duráveis parcerias económicas Sul-Sul e acordos comerciais de longo prazo na África são bem mais valiosos do que interesses financeiros de curto prazo.
